# homework-3 "Оплата заказа с промокодом в Ozon"
Автор: [Крылов Александр](https://route256.slack.com/team/U03AWDQ8VDX)

## homework-3.5: Графики и алертинг сервисов (grafana, prometheus alertmanage)

1) при помощи docker-compose запускаются: prometheus, grafana и alertmanager
2) файлы конфигурации prometheus и grafana настроены на сбор, отображение метрик.
3) в сервисах orders, booking, payment в gRPC клиентах добавлено middleware для сбора метрик о количестве успешно отправленных запросов и об ошибках. В сервисе promocode в gRPC сервере добавлено middleware для сбора метрик о количестве входящих запросов, количестве обработанных запросов, количестве ошибок и о длительности выполнения запросов.  
4) В графане настроено отображение различных метрик:
![grafana.jpg](/img/grafana.jpg)
5) prometheus настроен при обнаружении неуспешной оплаты сообщать об этом alertmanager'у, который отправляет письмо на заданный email.
## homework-3.4: Сага

Сага уже была реализована в homework-3.2

## homework-3.3: Добавление шардирования, добавление кэширования

1) Кеширование реализовано при помощи redis (с memcache будет +- аналогично)
   * кешируются результаты запросов получения списка активных промокодов и получения промокода
   * при любом неуспехе получения данных из кеша выполняется запрос а базе данных
2) Добавлено шардирование таблицы на два дополнительных postgres сервера

## homework-3.2: Реализация микросервисов, настройка сбора метрик

### Запуск
В докере:

    docker-compose up -d

Будут запущены: [zookeeper]x1, [kafka]x1, [postgres]x1, [kafka-ui]x1

Запускаем сервисы:
1) go run ./cmd/booking/main.go
2) go run ./cmd/payment/main.go
3) go run ./cmd/promocode/main.go

Запускаем вспомогательный модуль:
go run ./cmd/orders/*

### Описание реализации

![selected_services.jpg](/img/selected_services.jpg)

Реализованы следующие сервисы:
1. Сервис бронирования товаров. Согласно МVP, реализует привязывание промокода (если есть) к заказу. Промокод уже проверен предыдущим микросервисом. В паттерне saga реализует компенсируемую транзакцию:
   * читает заказы из "income_orders"
   * при успехе пишет результаты в "income_payments"
   * при неуспехе пишет в "reset_orders"
2. Сервис оплаты заказа. Ожидает информацию об оплате заказа, либо об отказе от оплаты. При успехе устанавливает, что промокод использован. В saga реализует поворотную транзакцию.
   * читает "оплаты" из "income_payments"
   * при успехе пишет в "successful_payments"
   * при неуспехе пишет в "reset_orders"
3. Сервис промокодов. Реализует работу с промокодами. Ипользует БД Postgres. Предоставляет доступ к api по gRPC+JSON:
   * createPromoCode(api_key,code,usage_count,deadline) - создаёт промокод
   * getPromoCode(api_key,id) - возвращает промокод по id
   * updatePromoCode(id,api_key,code,usage_count,deadline) - обновляет промокод
   * deletePromoCode(api_key,id) - удаляет промокод
   * bindPromoCode(api_key,code) - "привязывает" промокод к пользователю и увеличивает число использований промокода, если промокод действующий. Если промокод не действует, то возвращает ошибку привязки
   * applyPromoCode(api_key,promo_code_id,order_id) - "привязывает" промокод к заказу пользователя, если промокод действующий. Если промокод не действует, то возвращает ошибку привязки
   * resetPromoCodeApply(api_key,promo_code_id) - "отвязывает" промокод от заказа пользователя
   * setPromoCodeUsed(api_key,promo_code_id) - отмечает, что промокод пользователя был использован
   * getActivePromoCodeList() - вспомогательный handler для демонстрации работы сервисов, возвращает список активных промокодов

Для демонстрации работы сервисов используется дополнительный модуль, который создаёт заказы в топике "income_orders", читает в "successful_payments" и "reset_orders", и отображает статистику успешно/неуспешно оплаченных заказов.

Сервисы отдают метрики для Prometheus

## homework-3.1: Концепция сервиса

![order_diagram.jpg](/img/order_diagram.jpg "Implementation Concept Image")

[Схема на miro.com](https://miro.com/app/board/uXjVOx2_v0k=/?share_link_id=30758022160)

1. Пользователь выполняет вход и получает api_key;
2. Когда пользователь переходит к оплате, то сервис оформления заказа собирает данные о товарах, акциях, способах оплаты, способах получения, промокодах и размещает в очереди сообщений информацию о заказе для сервиса бронирования;
3. Сервис бронирования связывает используемый промокод с заказом, бронирует товары и размещает в очереди сообщений информацию для сервиса оплаты заказа;
4. Сервис оплаты заказа в случае успешной оплаты уменьшает количество товаров на складе, отмечает, что промокод был использован и размещает в очереди сообщений информацию для дальшейшей работы с оплаченным заказом;
5. Для работы с промокодами используется сервис промокодов с базой и кешем.

## MVP сервиса

![selected_services.jpg](/img/selected_services.jpg "Selected services")

Для выполнения задания были выбраны следующие микросервисы, связанные одной транзакцией:
1. Сервис бронирования товаров и привязки промокодов к заказу. Привязывает промокод к заказу на время оплаты, либо "отвязывает" если оплата не выполнена. В случает успеха, размещает сообщение в очереди для сервиса оплаты. В паттерне saga реализует компенсируемую транзакцию;
2. Сервис оплаты заказа. Ожидает оплаты заказа. В случае успешной оплаты, отмечает, что промокод бы использован и размещает в очереди сообщений информацию для дальшейшей работы с оплаченным заказом. В saga реализует поворотную транзакцию;
3. Сервис промокодов. Позволяет создавать, удалять и проверять промокоды. Позволяет привязывать и отвязывать промокоды к заказу, позволяет отмечать, что промокод был использован. В работе использует БД Postgres, Memcache. Реализует интерфейс gRPC.

Дополнительно:
* Работа с товарами не рассматривается, под заказом подразумевается фактически номер заказа;
* Для демонстрации работы вышеуказанных микросервисов создание заказа в очереди и выборка "оплаченных" заказов осуществляется дополнительным исполняемым модулем.

![promocode_project.jpg](/img/promocode_project.jpg "PromoCode service project")

